\input{preamble}
\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\newgeometry{margin=3cm, top=3cm, bottom=2cm}
\section*{Diseño, desarrollo, implementación y prueba de un simulador cuántico 
para el algoritmo de Simon}

\vspace{1cm}

\noindent
\textbf{Alumno:} Rodrigo Arias Mallo\\
\textbf{Director:} Vicente Moret Bonillo \\
\textbf{Convocatoria de defensa:} Febrero de 2016\\

\section*{Resumen}
\noindent
La computación cuántica estudia cómo aprovechar las características de la 
materia a escala atómica para realizar cómputos. Surgen nuevas posibilidades 
para la resolución de problemas, que son imposibles en los ordenadores actuales.  
Conceptos cómo superposición o entrelazamiento suponen la mayor diferencia a la 
hora de comprender como funcionan las nuevas soluciones.

Un simulador cuántico permite realizar pruebas en un ordenador convencional, y 
observar los resultados para contrastarlos con un modelo teórico. Además, sirve 
como herramienta didáctica, debido a que permite la observación minuciosa de la 
ejecución de un circuito cuántico. Pese a la complejidad exponencial requerida 
para simular el comportamiento cuántico, la capacidad actual es suficiente para 
realizar pruebas a pequeña escala.

En este caso, se propone el análisis del algoritmo de Simon, que soluciona un 
problema cuya solución clásica tiene una complejidad de $O(2^n/2)$, y se puede 
resolver con un algoritmo cuántico en $O(n)$.

Adicionalmente, se miden y analizan los resultados obtenidos tanto de forma 
experimental con la simulación, así como los teóricos, que son contrastados. El 
tiempo de cómputo y los recursos necesarios son minuciosamente examinados 
durante la ejecución.

%\clearpage
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%{\let\clearpage\relax \chapter*{Palabras clave}}
\section*{Palabras clave}
\noindent
Computación cuántica, circuito cuántico, algoritmo de Simon, qubit,
superposición, simulación.
\end{document}
